【區選大勝之後】勇武苦訴無方向 新科區議員認香港未變天

【區選大勝之後】勇武苦訴無方向 新科區議員認香港未變天

2019年區議會選舉，民主派大勝，有17個選區獲過半議席。有人稱呼，今次的選舉是「變天」。但是，香港又是否真的變了天？抑或，這不過是屬於和理非的勝利？

中四滅火隊：勇武已沒有方向

12月1 日，區選後第一個星期日。

「人數比我想像中多，開初以為沒有多少人。」K爬上遮打花園的簷篷，低頭看著隨風飄揚的美國國旗。由7月開始，她與其他示威者組成滅火隊，專門應付催淚彈。然而，今天她只是一身Black Boc，卻沒有帶備任何裝備。「看看現時的趨勢，對於我們年青人來說，帶裝備好高風險。就算你不帶裝備，都好高風險，所以出街見到警察都會害怕。」年輕是原罪，在香港是常識。至少，在香港警察眼中是如此。K固然感到害怕，但是，即使不敢帶「文具」，於她，出來遊行仍是基本責任。完成這邊的「感謝美國保護香港大遊行」之後，她打算乘坐渡輪前往尖沙咀，繼續參與「毋忘初心大遊行」。「始終是區議會選舉之後的第一個所謂的大型遊行，如果這個遊行都沒有人參加，政府會覺得都沒有人出來了。」她希望，其他香港人也抱有同樣的想法。「希望至少有15萬人。最近(警方)已經拘捕了5千多人，當初100萬 200萬人(遊行)，當中大部分應該是和理非，當他們知道，出來的風險這麼大時，自然就不會出來。」

這邊廂的遊行，一路平安，並無衝突。跨過維港的對岸以後，則不一樣了。下午五時許，大批防暴警察在不反通知書仍然生效的時間，發射催淚彈，並進駐梳士巴利花園。現場所見，勇武示威者的數量比往日為少，大多都不再與警方對峙衝突，主要疏導人群離開並撤退，以路障堵路的僅為少數。K認為，勇武已經沒有方向。「每次出來，做一樣的事。不停建路障，不停投擲物品，和(警察)對峙，但確實做不到甚麼成果出來。被捕的人越來越多，就算不能控告，但被拘留的48小時，會被虐待、被打、性侵等等。無力感之前一直都有，現在出來這麼多次，越來越有這種感覺。」

她坦承，區選勝利於她們這批前線來說，先不說變天，根本是毫無改變：「其實，區選勝利對遊行，甚至所有事物都沒有變化。」她固然對民主派奪得大多數議席感到一時的高興，但數月來的抗爭賦予她與年齡不成正比的成熟與現實。「區議會選舉，不是不可以開心，不過開心一日，就要回歸本來的情緒，要做回需要做的事。」剎那的振奮以後，她看著手足一個又一個被捕被控告，看著黑衣在黑夜與血色與灰煙中迷茫徘徊，一切原來沒有改變。「因為這只是一小步，而不是我們真的勝利了。」

萬幸，在煙毒彌漫的大街中，抗爭的戰火未能磨蝕年輕人獨有的樂觀。「我們要想著自己一定會贏，一定可以在煲底相見，不可以想我們一定會輸。」

被迫離家少女：抗爭氣氛不再熾熱

「我何時不能留在家裡，大概是11月初吧。」C是K的朋友，同樣是中四學生，同樣是前線滅火隊的一員。她表示，由於政見不同，已經很久沒有回家。「我由6月開始，已經出去做前線。其實家人已經發現了2次，加上我的家庭背景比較複雜，深藍、紅，甚至黑都有。」躲過街頭警察的警棍與炮火，躲不過家門之內的責罵與怒火。「試過去朋友家暫住，亦試過露宿街頭。最後，我遇到一個好好的朋友，她的家人亦是好人，她們就收留我在家。暫時，何時可以回家，都是一個未知數。」開初，她的語氣很倔強，彷彿以15歲之齡露宿街頭，不過是等閒之事。然而，當說到朋友的母親，也許是感觸於海波夕陽西下的餘暉，或是前往鐘樓的渡輪浮沉搖蕩，她的強硬語音第一次起了變化：「好羨慕呀。家人會支持你去做某件事，那種推動力，比任何人去支持你都會更加大。」

下午四時多，到達尖沙咀，C才跟記者說，她還未吃飯。原來，除了不能回家，家人更已停止提供零用錢，實行經濟封鎖。「買裝備也要錢，有時(為了逃避追捕)要放棄裝備。我甚至吃飯方面都有困難。」朋友的家人一直有提供金錢，但她不好意思收下：「都試過找兼職，找過很多份。但是，年紀有點尷尬，所以很多兼職都不會聘請我。」她承認，這個月過得很辛苦。「但是，如果是為了香港而戰，我覺得不辛苦。如果我們真的勝利了，我覺得無悔，真的無悔。」

然而，我們並未勝利。甚至，開始鬆懈了。

區選之前的幾個月，街頭衝突不限於週末。但是臨近選舉，以至選舉以後的日子，C認為，抗爭的氣氛沒有從前熾熱。「區選之後，街頭是比較平靜，示威運動都減少了，甚至連文宣都減少了。好像大家都鬆懈了下來。」鐘樓下看似人頭湧湧，根據發起人估計，至少有38萬人參與。僅有38萬人參與。「今日尖沙咀(遊行)，我覺得可以說是開心，亦可以說有點失望。開心是，好慶幸依然有很多香港人肯出來。但是，有點失望的就是，人數相比以前減少了。回想6月9日100萬人遊行，6月16日200萬人遊行，但我們已經沒有以前這麼多人了。」

區選不是C受苦的原因，亦不是C受苦的結果。只是，區選勝利與否，與C，以至眾多因這場運動受傷的人來說，隨了一時的興奮以至安慰，近乎毫無關係，如此而已。也許天是變了，她們的苦並沒有變。

新料區議員：區選大勝不是變天

「是否選了一班民主派出來，就等同解決警暴問題、社會問題？真的不是。」現年40歲的蕭德健，第一次參選，就擊敗了盤踞旺角北10多年的黃舒明。他亦是香港唯一一位候選人，在競選宣傳中，以黃色安全帽、護目鏡和防毒面具的抗爭者形象參選，聲言要以選舉支援抗爭運動。

「這不是一個(競選)策略，這是一個價值問題。我們其中一個口號，叫千人一臉，

就是每一個人的樣貌都是一樣的，每一個人都是香港人。很多人覺得抗爭就等同遊行示威、扔石之類，但是我們覺得抗爭，應該是日常生活裡，在不同地方都是一種價值選取。民主價值的選取和實踐。」他認為，貿然空降旺角北，卻依然勝過所謂「老實做區」的建制派，源自抗爭的價值選擇：「好多選民跟我說，若果不是這埸運動，不是基於五大訴求，他們不會選我。」

然而，他亦同意，其實區選大勝，不代表香港真的變天。「士氣是振奮的，當晚的確是大家在久未見光明之時，第一次見到一絲希望。但要說是變天，就未免太快了。區議員本身的角色，其實完全不能回應一個這麼大的政治問題。」這並不代表，他認為區議員完全不能為這場逆權運動作出貢獻，不然他也不會參選了。「區議員掌握很多社會資源動用(權力)，例如最近，元朗的17億天橋(撥款)，到底應否收回？你會見到建制派真的會害怕。」尤其是坊間甚為熱門的黃色經濟圈，「正正和剛才所說，公共資源如何運用接軌。」作為大學社會科學院副研究員，蕭德健分析，早期所謂「幫襯黃店，罷買藍店」，只是黃色消費圈。要真正建立黃色經濟圈，講求的是個人的衣食住行，以至一個行業的生意，「如何有生意，整條生產線、資金、需求，這就牽涉整個社會經濟問題。」而區議會正正把持眾多社區基建及活動的撥款，再加上蕭德健多次舉行社區講堂，宣揚民主與抗爭的理念，「要令到整個(抗爭)可以延續下去，我相信區議員是有權力去處理這些問題。」

採訪：梁越

攝影：蔡福生、攝影組